# Notas sobre privatização
Com a privatização, a maioria dos empregos é gerada fora do país - em um país dependente -, e como o capital vai para fora e não é redistribuído na sociedade local, o que ocorre na prática é uma extração de riquezas do país.

Empresas agem pelo lucro, e isso teve efeitos bem diversos, como por exemplo os acidentes de Brumadinho e Mariana. Enel, Supervia e CCRBarcas, provam que privatização não resolve tudo.

As empresas estatais tendem a ser menos lucrativas do que as empresas privadas (devido a uma variedade de fatores, como seu hábito de empregar trabalhadores em excesso). No entanto, seu impacto no crescimento econômico geral é mais ambíguo. Um [estudo](https://www.ingentaconnect.com/content/mcb/006/1995/00000022/00000003/art00002) analisou as empresas públicas na OCDE, descobrindo que "as evidências não sustentam a hipótese de uma relação negativa entre [as empresas públicas] e o crescimento econômico".

Da mesma forma, um [estudo](https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=1898677) mais recente analisou as empresas estatais na China e descobriu que, embora sejam menos lucrativas, também geram efeitos colaterais positivos que beneficiam a economia em geral:
>Uma vez que esses dois efeitos se compensam, a contribuição das estatais para o crescimento econômico na China durante nosso período de amostragem não foi significativamente diferente daquela das empresas não estatais.

Existem também algumas evidências de que as estatais podem [melhorar a saúde](https://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/0020731419833530) e [reduzir a desigualdade](https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S1062940818303681), enquanto a privatização está associada a [salários mais baixos](https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=3278753#:~:text=Following%20privatization%2C%20wages%20for%20incumbent,to%20within-establishment%20wage%20changes.) (um efeito que se espalha por todo o mercado de trabalho). Uma [meta-análise](https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/apce.12092?casa_token=L-2VjCbz21MAAAAA%3Aj6AElLw46DgBTn3bd3Ld2LGxvdwGPmg2e53zOSD4rSsPvjxOxoG_rdLokLoz2NfocsXZ_K6ONaPvgQHn9Q) de 2015 descobriu que, quando esses outros fatores (como externalidades sociais) são levados em consideração, "não há suporte para a alegação de que as empresas privadas têm melhor desempenho ceteris paribus do que as empresas públicas".

Como tal, determinar se elas são "ruins para a economia" é um pouco mais ambíguo do que a questão da mera lucratividade; há outros fatores a serem levados em consideração. Aplicar a lógica de mercado e a competição a eles provavelmente aumentará sua lucratividade geral. A competição tende a estimular uma maior eficiência, como regra geral.
